\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
%\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\title{Machine d'inspection des réacteurs}
\type{{\bfseries Corrigé }CI 8 Transmettre l'énergie}
\classe{ATS}
\maketitle

Les contacts roues/cuves sont modélisées par des liaisons ponctuelles avec frottement. 

Dans l'expression des résultantes telles que proposées dans le sujet, N est l'action normale au contact et T et $T_{CD}$ sont les actions tangentielles dues au frottement.

\question{
	On isole l'ensemble robot. Le Bilan des actions mécaniques extérieures est déjà réalisé par le sujet.

\labelitemi\ Par application du P.F.S. en résultante, on obtient :

$\displaystyle \left\{
		\begin{aligned}
			\text{En projection sur }\vec x_0\ &: 2\cdot N-N-N=0 \\
			\text{En projection sur }\vec y_0\ &: 2\cdot T-T_{CD}-P=0 \quad (1)\\
		\end{aligned}  \right .$
}

\labelitemi\ Calcul des moments au point où il y a le plus d'inconnues, soit ici $I_A$, I$_B$ ou I$_{CD}$. Choississons $I_{CD}$.

$\begin{aligned}
	\Mam{I_{CD}}(0\to 1)&=\Mam{I_{A}}(0\to 1)+\overrightarrow{I_{CD}I_A}\wedge \vec R(0 \to 1)\\
&=\vec 0	+	(-(c+a)\cdot \vec x_{0}+b\cdot \vec y_{0})\wedge (N\cdot \vec x_{0}+T\cdot \vec y_{0})\\
&= (-(c+a)\cdot T - b\cdot N)\cdot \vec z_{0}\\
\end{aligned}$

$\begin{aligned}
	\Mam{I_{CD}}(0'\to 1)&=\Mam{I_{B}}(0'\to 1)+\overrightarrow{I_{CD}I_B}\wedge \vec R(0' \to 1)\\
&=\vec 0	+	(-(c+a)\cdot \vec x_{0}-b\cdot \vec y_{0})\wedge (N\cdot \vec x_{0}+T\cdot \vec y_{0})\\
&= (-(c+a)\cdot T + b\cdot N)\cdot \vec z_{0}\\
\end{aligned}$

$\begin{aligned}
	\Mam{I_{CD}}(\text{pesanteur}\to 1)&=\Mam{G}(\text{pesanteur}\to 1)+\overrightarrow{I_{CD}G}\wedge \vec R(\text{pesanteur} \to 1)\\
&=\vec 0		-c\cdot \vec x_{0}\wedge (-P\cdot \vec y_{0})\\
&= c\cdot P\cdot \vec z_{0}\\
\end{aligned}$

\labelitemi\ Application  du P.F.S. en moment au point I$_{CD}$ en projection sur $\vec z_{0}$

$\displaystyle -2\cdot (c+a)T+c\cdot P=0\implies \boxed{T=\frac{c\cdot P}{2\cdot (c+a)}}$

De (1), on déduit alors  : $\displaystyle T_{CD}=P-2\cdot T=\frac{a\cdot P}{c+a}$ \quad $\boxed{\displaystyle T_{CD}=\frac{a\cdot P}{c+a}}$

\question{Application numérique:
	$T_{CD}=\SI{990}{N}$ \quad $T=\SI{405}{N}$
}


\question{
Pour que le robot tienne, il faut que les efforts tangentiels soient inférieurs à la limite transmissible par frottement en permise par l’effort normal ; 

Il faut donc vérifier :
$\displaystyle \frac{T_{CD}}{2\cdot N }<f_0$ et $\displaystyle \frac{T}{N }<f_0$

Ici, 
$\displaystyle \frac{T_{CD}}{2\cdot N }=\num{0.405}$ et $\displaystyle \frac{T}{N }=\num{.495}$

Les conditions sont satisfaites mais de justesse.
}
\question{En appelant O$_A$ le centre de la roue A dans le plan $(I_A,\vec x_{0},\vec y_{0})$

	$C_{\text{Roue A}}\cdot \vec z_{0}= \Mam{O_{A}}(0\to 1)= r\cdot T\cdot \vec z_{0}\implies C_{\text{Roue A}}=\SI{36.5}{N.m}$

	Il y a un réducteur de rapport $\frac{1}{160}$ entre le moteur et la roue A $\implies C_{\text{moteur}}=C_{\text{Roue A}}\cdot \frac{1}{160}=\SI{0.277}{N.m}$.

Le couple moteur maximal étant de \SI{0.35}{N.m}, le critère du cahier des charges est respecté.

}


\end{document}

